% -*- coding: utf-8; -*-
\documentclass[10pt]{beamer}

% packages indispensables pour utiliser ce thème
%\usetheme[2017,compactfooter,compacttitle]{Mines-Albi}
\usetheme[2017]{Mines-Albi}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% \usepackage{lmodern}

% \usepackage{arevtext,arevmath}
% \usepackage{beraserif}
% \usepackage{beramono}

% \usepackage{fourier}
% \usepackage{kpfonts}

% \usepackage{newtxtext}
% \usepackage{newtxmath}
% \renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[rmdefault]{sourceserifpro}
\usepackage[sfdefault]{sourcesanspro}
\usepackage[scale=.95,ttdefault]{sourcecodepro}

% \usepackage[sfdefault]{FiraSans}
% \usepackage{FiraMono}

% \usefonttheme{serif}

%\usepackage{textcomp}

%============================================================
% packages spécifiques à ce document d'exemple
%============================================================
\usepackage{microtype}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shadows,arrows.meta,backgrounds,fit,calc,positioning}
\usepackage{fancyvrb}
% package indispensable pour du français
\usepackage[french]{babel}

% pour des numéros de lignes non copiable
\usepackage{accsupp}
\newcommand*{\noaccsupp}[1]{\BeginAccSupp{ActualText={}}#1\EndAccSupp{}}

\usepackage{listings}
\lstset{
  literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
%\usepackage{filecontents}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{lipsum}

% définitions spécifiques à ce document d'exemple
\lstdefinestyle{TeXsrc}{
  fancyvrb=true,
  language=[LaTeX]TeX,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize\color{mines-albi black},
  keywordstyle=\color{mines-albi blue}\bfseries,
  commentstyle=\color{mines-albi red!50!black}\itshape,
  stringstyle=\ttfamily\color{mines-albi green!50!black},
  numbers=left,
  numberstyle=\ttfamily\tiny\color{gray}\noaccsupp,
  stepnumber=1,
  numbersep=5pt,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  backgroundcolor=\color{mines-albi yellow!10},
  % frame=trbl,
  % rulecolor=\color{mines-albi orange},
  % framerule=1pt,
  % frameround=tttt,
  fontadjust=true,
  aboveskip=0pt,
  belowskip=0pt,
  emphstyle=\color{mines-albi red},
  keepspaces=true,
  flexiblecolumns=true,
  upquote,
  moretexcs={
    defminesalbilogo,usetheme,institute,maketitle,frametitle,usefonttheme,
    setbeamercolor,scalebox,insertlogo,titlegraphic,includegraphics,
  }
}
%
\lstdefinestyle{TeXinline}{
  style=TeXsrc,
  numbers=none,
  aboveskip=.2em,
  belowskip=.2em
}

\newenvironment{fragileframe}[1][]
{\begin{frame}[fragile,environment=fragileframe,#1]}
{\end{frame}}

\newcommand\code[1]{\textcolor{mines-albi blue}{\texttt{#1}}}

% commandes pour définir le titre, le sous-titre, l'école, l'auteur, la date

\title[Exemple de présentation Mines Albi]%
{Exemple de présentation \emph{Mines Albi}}

\subtitle{en utilisant le thème \code{Mines-Albi} pour \code{beamer}}

\institute[Mines Albi]{Mines Albi}

\author[Paul~Gaborit]{Paul~Gaborit}

\date{Février 2017}

\begin{document}

% chaque frame est précédé d'une ligne de séparation

%========================================
% la planche de titre général
\begin{frame}[plain]\titlepage\end{frame}

\begin{frame}[plain]

  \frametitle{Plan}

  \begin{columns}

    \column{.5\linewidth}

    Introduction :
    
    \tableofcontents[part=1]

    \column{.5\linewidth}

    Deuxième partie :
    
    \tableofcontents[part=2]

  \end{columns}
  
\end{frame}

\part{Introduction}

\section{Les objectifs}

\subsection{Présentation}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{L'objectif général}

  Cette présentation vise un double objectif :
  \begin{enumerate}
  \item Servir d'exemple d'usage du thème \code{Mines-Albi} pour
    \code{beamer}.
  \item Servir d'exemple d'usage de \code{beamer} lui-même.
  \end{enumerate}

  C'est pour cela que son contenu est mixte : parfois \emph{illustratif}
  et parfois \emph{informatif !}
  
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}

  \frametitle{Remarques}
  \begin{itemize}
  \item Certains contenus n'ont aucun intérêt en tant que tels. Seule la
    manière de les obtenir nous intéresse. Il faut donc regarder le
    fichier source de cette présentation pour s'en inspirer.

    \begin{itemize}
    \item Le fichier source de cette présentation s'appelle :\par
      \code{\jobname.tex}
    \end{itemize}
    
  \item Certaines particularités sont spécifiques au thème
    \code{Mines-Albi} et n'ont donc pas d'intérêt pour beamer
    en général.
  \end{itemize}

  
\end{frame}

\subsection{Utilisation de base (pour l'impatient)}


% ========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Installation du thème \code{Mines-Albi}}

  \begin{itemize}
  \item En attendant une diffusion sur CTAN, le thème \code{Mines-Albi}
    est distribué sous la forme d'une archive TDS (TeX Directory
    System). L'archive contient les deux répertoires \code{tex} et
    \code{doc}.

  \item Installation à partir de l'archive TDS :

    \begin{enumerate}
    \item Trouver votre répertoire TDS personnel qui s'appelle
      \code{texmf} (ce répertoire doit être créé s'il n'existe pas) à la
      racine de votre compte utilisateur.
        
    \item Décompresser le contenu de l'archive TDS (donc les deux
      répertoires \code{tex} et \code{doc}) dans le répertoire
      \code{texmf}.

    \item Les distributions TeXLive et MacTeX pourront ensuite utiliser
      le thème. Pour MikTeX, il vous faudra activer le répertoire
      \code{texmf} comme répertoire TDS personnel.
  \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}


% ========================================
\def\exemplename{beamertheme-mines-albi-exemple-min.tex}
\begin{filecontents*}[force]{\exemplename}
\documentclass[12pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usetheme{Mines-Albi}
\usepackage[french]{babel}

\institute[Mines Albi]{Mines Albi}
\title[Titre court]{Titre long}
\author[P. Nom]{Prénom~Nom}
\date{\today}

\begin{document}
\frame[plain]{\maketitle}
\begin{frame}
  \frametitle{Titre de la planche}
  ...Contenu...
\end{frame}
\end{document}
\end{filecontents*}


\begin{fragileframe}
  \frametitle{Pour débuter}
  
  \begin{exampleblock}{Document utilisant le thème \texttt{Mines-Albi}}
    \lstinputlisting[style=TeXinline,emph={Contenu}]{\exemplename}
  \end{exampleblock}
\end{fragileframe}

\begin{fragileframe}
  \frametitle{Les options du thème Mines-Albi}

  \begin{description}[\code{compactfooter}]
  \item[\code{compacttitle}] Permet de \og compacter \fg{} verticalement
    les titres pour laisser un peu plus de place au contenu (par défaut,
    quel que soit son contenu, un titre occupe une hauteur permettant
    d'accueillir deux lignes).
  \item[\code{compactfooter}] Permet de \og compacter \fg{} le pied de
    page pour laisser un peu plus de place au contenu.
  \item[\code{year=\textcolor{mines-albi green}{\textit{<année>}}}]
    Choix de la version du thème selon l'année. Les valeurs possibles
    pour \code{\textcolor{mines-albi green}{\textit{<année>}}} sont
    \code{2017}, \code{2014} et \code{2012}. Si cette option est
    absente, c'est l'année la plus récente qui est choisie.
  \end{description}
\end{fragileframe}

%========================================
\section{Détails d'utilisation}

\subsection{Que fait la police ?}

\begin{fragileframe}
  \frametitle{Type de polices}
  
  \begin{itemize}
  \item Par défaut, \code{beamer} utilise une police \code{sans-serif}
    (sans empattement) pour tous les textes (contenu, formules,
    titres...)  et une police \code{monospace} pour le code.

    \vfill

  \item En ajoutant, la ligne suivante à votre préambule, \code{beamer}
    utilisera une police \code{serif} (avec empattement) pour tous les
    textes.

    \vfill
    
\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\usefonttheme{serif}
\end{lstlisting}
    
    \vfill

    {\scriptsize Note: Il existe des options pour choisir plus finement
      quels éléments utilisent une police \code{serif} ou une police
      \code{sans-serif} (voir la section \og Font Themes \fg{} du manuel
      de \code{beamer}).\par}
  \end{itemize}

\end{fragileframe}  


\def\exampletext{Portez ce vieux whisky \textbf{au juge
    \textit{blond}} qui \textit{fume.}\par01234567890\par}
\newcommand\fonttitle[1]{\textcolor{mines-albi orange}{\bfseries #1}}

\lstdefinestyle{FontCode}{
  style=TeXinline,
  aboveskip=0em,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize\color{mines-albi black},
}

\lstnewenvironment{fontheader}
{\marginpar{à placer dans le préambule}\lstset{style=FontCode,aboveskip=-.65\baselineskip}}
{}

\def\descwidth{.46}
\def\examwidth{.48}
\NewDocumentCommand\fontexample{mmm}{
  \def\rmfam{#1}
  \def\sffam{#2}
  \def\ttfam{#3}
  \begin{columns}[t,onlytextwidth]
    \column{.25\paperwidth}
    \bgroup
    \fonttitle{serif}\par
    \ifdefempty{\rmfam}{}{
      \renewcommand{\rmdefault}{\rmfam} \rmfamily \exampletext
    }
    \egroup
    
    \column{.25\paperwidth}
    \bgroup
    \fonttitle{sans-serif}\par
    \ifdefempty{\sffam}{}{
      \renewcommand{\sfdefault}{\sffam} \sffamily \exampletext
    }
    \egroup
    
    \column{.25\paperwidth}
    \bgroup
    \fonttitle{monospace}\par
    \ifdefempty{\ttfam}{}{
      \renewcommand{\ttdefault}{\ttfam} \ttfamily \exampletext
    }
    \egroup
    
  \end{columns}
}

\begin{fragileframe}
  
  \frametitle{Choix d'une famille de polices}

  \begin{onlyenv}<+>
    
    \framesubtitle<.>{Latin Modern}
    
\begin{fontheader}
\usepackage{lmodern}
\end{fontheader}
    
    {\scriptsize (Note: la police Latin Modern ne fournit pas d'italique gras
      monospace. De plus, le gras monospace n'est pas vraiment
      gras.)\par}%
    
    
    \vfill
    
    {\fontexample{lmr}{lmss}{lmtt}}
    
  \end{onlyenv}
  
  \begin{onlyenv}<+>
    \framesubtitle<.>{Adobe Source}
    
\begin{fontheader}
\usepackage[rmdefault]{sourceserifpro}
\usepackage[sfdefault]{sourcesanspro}
\usepackage[scaled=.95,ttdefault]{sourcecodepro}
\end{fontheader}
    
    \vfill
    
    {\fontexample{SourceSerifPro-LF}{SourceSansPro-LF}{SourceCodePro-TLF}}
    
  \end{onlyenv}
  
  \begin{onlyenv}<+>
    \framesubtitle<.>{Times, Helvetica/Arial, Courier}
    
\begin{fontheader}
\usepackage{newtxtext}
\usepackage{newtxmath}
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
\end{fontheader}
    
    \vfill
    
    {\expandafter\def\csname Hv@scale\endcsname{.92}\fontexample{ptm}{phv}{pcr}}
  \end{onlyenv}
  
  \begin{onlyenv}<+>
    \framesubtitle<.>{Arev Sans, BitStream Vera}
    
\begin{fontheader}
\usepackage{arev}
\end{fontheader}
    
    {\scriptsize (Note: cette famille ne fournit pas de police serif.)\par}
    
    \vfill
    
    {\fontexample{}{fav}{fvm}}
    
  \end{onlyenv}

  \begin{onlyenv}<+>
    \framesubtitle<.>{Fira Sans, FiraMono}
    
\begin{fontheader}
\usepackage[sfdefault]{FiraSans}
\usepackage{FiraMono}
\end{fontheader}
    
    {\scriptsize (Note: cette famille ne fournit pas de police serif.)\par}
    
    \vfill
    
    {\fontexample{}{FiraSans-OsF}{FiraMono-TOsF}}
  \end{onlyenv}  

\end{fragileframe}
  
%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Et la taille du texte ?}

  \begin{largecontent}
    
  \begin{multicols}{2}
    \small
    \def\demotext{Texte}
    \begin{description}[\textbackslash footnotesize]
    \item[\string\HUGE{\footnotemark[1]}] {\HUGE\demotext\par}
    \item[\string\Huge] {\Huge\demotext\par}
    \item[\string\huge] {\huge\demotext\par}
    \item[\string\LARGE] {\LARGE\demotext\par}
    \item[\textbackslash Large] {\Large\demotext\par}
    \item[\textbackslash large] {\large\demotext\par}
    \item[\textbackslash normalsize] {\normalsize\demotext\par}
    \item[\textbackslash small] {\small\demotext\par}
    \item[\textbackslash footnotesize] {\footnotesize\demotext\par}
    \item[\textbackslash scriptsize] {\scriptsize\demotext\par}
    \item[\textbackslash semitiny{\footnotemark[1]}] {\semitiny\demotext\par}
    \item[\textbackslash tiny] {\tiny\demotext\par}
    \item[\textbackslash Tiny] {\Tiny\demotext\par}
    \item[\textbackslash TINY] {\TINY\demotext\par}
    \end{description}
  \end{multicols}

  \end{largecontent}

  \footnotetext[1]{\footnotesize\emph{(n'existe pas en standard dans beamer)}}

\end{frame}

%========================================
\subsection{Les couleurs proposées}

\begin{frame}
  \frametitle{Jeu de couleurs}
  
  \centering
  
  \begin{tikzpicture}[x=5mm,y=5mm,line width=.4mm,remember picture,inner sep=0]

    \path (0,-.3)
    node[minimum width=30mm,minimum height=6mm,font=\ttfamily\scriptsize]
    (pure){pure};

    \path (pure.west) ++(.5,0) coordinate (w-pure);
    \path (pure.east) ++(-.5,0) coordinate (b-pure);

    \foreach \val [count=\nv] in {90,80,70,60,50}{
      \path (w-pure) ++(-\nv,0) coordinate (w-\val)
      node[font=\ttfamily\scriptsize,anchor=base] {\val};
      \path (b-pure) ++(\nv,0) coordinate (b-\val)
      node[font=\ttfamily\scriptsize,anchor=base] {\val};
    }

    \path (b-50) ++(0,.5) node[anchor=base east,font=\ttfamily\scriptsize]
    {$\rightarrow$ black};

    \path (w-50) ++(0,.5) node[anchor=base west,font=\ttfamily\scriptsize]
    {white $\leftarrow$};

    \path (b-50) ++(1.5,0) node[anchor=base,font=\ttfamily\scriptsize]
    {gray};

    \foreach \mycol/\myink[count=\nc] in {
      mines-albi blue/white,
      mines-albi blue 2/white,
      mines-albi black/white,
      mines-albi gray/white,
      mines-albi silver/black,
      mines-albi orange/white,
      mines-albi red/white,
      mines-albi yellow/black,
      mines-albi cyan/white,
      mines-albi green/white%
    }{

      \extractcolorspecs{\mycol}{\mymodelspec}{\mycolorspec}
      \node[font=\ttfamily\semitiny,inner sep=0,
      minimum width=30mm,minimum height=.9*5mm,fill=\mycol,
      align=center,text=\myink,draw=\mycol,
      rounded corners=1mm] (\mycol)  at (0,-\nc)
      {%
        \textbf{\mycol}\\[-.2em]
        \tiny(\foreach \val[count=\c] in \mycolorspec {%
          \pgfmathsetmacro\valcent{int(round(\val*255))}\valcent%
          \ifnum\c=3\relax\else\space\fi%
        })%
      };
      
      \foreach \val [count=\nv] in {90,80,70,60,50}{
        \path (w-\val |- \mycol) coordinate (\mycol!\val!white);
        \fill[fill=\mycol!\val!white,draw=\mycol,rounded corners=1mm]
        (\mycol!\val!white) +(-.45,-.45) rectangle +(.45,.45);

        \path (b-\val |- \mycol) coordinate (\mycol!\val!black);
        \fill[fill=\mycol!\val!black,draw=\mycol,rounded corners=1mm]
        (\mycol!\val!black) +(-.45,-.45) rectangle +(.45,.45);
      }
      \colorlet{gray color}[gray]{\mycol};
      \fill[fill=gray color,draw=gray color,rounded corners=1mm]
      (\mycol!50!black) ++(1.5,0) +(-.45,-.45) rectangle +(.45,.45);
    }
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  \begin{tikzpicture}[remember picture,x=5mm,y=3mm,inner sep=0]
    \foreach \exa/\out/\in [count=\c] in {
      mines-albi green/0/0,
      mines-albi blue!60!white/180/270,
      mines-albi red!60!black/0/270%
    }
    {
      \node[font=\ttfamily\scriptsize,anchor=base west,text=\exa,text depth=0]
      (a) at (0,-\c){\rule{.8em}{.8em} \exa};
      \begin{scope}[overlay]
        \draw[{Latex[{fill=black}]-},draw=white,double=black,line cap=round]
        (a) to[out=\out,in=\in] (\exa);
      \end{scope}
    }
  \end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Répartition dans l'espace des couleurs}
  
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \def\myradius{1.5pt}

    \coordinate (red) at (60:3cm);
    \coordinate (green) at (180:3cm);
    \coordinate (blue) at (-60:3cm);

    \tikzset{
      line style/.style={draw=gray!50,line width=1pt,dashed,line join=round,line cap=round},
      pastille/.style={fill=####1,draw=gray,line width=0.01pt},
      lab/.style={font=\semitiny,fill=white,fill opacity=.25,text opacity=1,inner sep=.01mm,####1=1.5mm}
    }
    \draw[line style] (red) -- (blue) -- (green) -- cycle;
    \foreach \mycol/\pos in {red/right,green/right,blue/right}{
      \fill[pastille=\mycol] (\mycol) circle (\myradius) node[text=\mycol,lab=\pos]{\mycol};
    }

    \foreach \mycol/\pos[count=\nc] in {
      mines-albi blue/right,
      mines-albi blue 2/right,
      mines-albi black/right,
      mines-albi gray/below,
      mines-albi silver/above right,
      mines-albi orange/right,
      mines-albi red/right,
      mines-albi yellow/below,
      mines-albi cyan/right,
      mines-albi green/above%
    }{
      \extractcolorspecs{\mycol}{\mymodelspec}{\mycolorspec}
      \pgfmathsetmacro\myred{int(round(array({\mycolorspec},0)*100))}
      \pgfmathsetmacro\mygreen{int(round(array({\mycolorspec},1)*100))}
      \pgfmathsetmacro\myblue{int(round(array({\mycolorspec},2)*100))}
      \fill[\mycol,draw=black]
      (barycentric cs:red=\myred,green=\mygreen,blue=\myblue)
      circle (\myradius)
      node[text=\mycol,lab=\pos]{\mycol};
    }

    \path (current bounding box.west) ++(-2cm,0) coordinate(grayline);
    \coordinate (white) at (red -| grayline);
    \coordinate (black) at (blue -| grayline);
      
    \draw[line style] (white) -- (black);
    \foreach \mycol in {white,black}{
      \fill[pastille=\mycol]
      (\mycol) circle (\myradius) node[lab=left]{\mycol};
    }
    
    \foreach \mycol/\pos[count=\nc] in {
      mines-albi blue/left,
      mines-albi blue 2/right,
      mines-albi black/right,
      mines-albi gray/left,
      mines-albi silver/left,
      mines-albi orange/right,
      mines-albi red/right,
      mines-albi yellow/right,
      mines-albi cyan/right,
      mines-albi green/left%
    }{
      \colorlet{current gray color}[gray]{\mycol};
      \extractcolorspecs{current gray color}{\mymodelspec}{\mycolorspec}
      \path (black) -- (white)  coordinate[pos=\mycolorspec] (g);
      \fill[pastille=\mycol]  (g) circle (\myradius) node[text=\mycol,lab=\pos]{\mycol};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Les ratios}

%   \begin{tikzpicture}[x=.5mm,y=.5mm]
%     \foreach  \wrat/\hrat/\name in {160/100/1610,160/90/169,140/90/149,148.5/105/141,125/100/54,128/96/43,135/90/32}{
%       \draw[dashed] (0,0) rectangle (\wrat,\hrat) coordinate (a);
%       \node[above right=1mm of a,fill=white,inner sep=.3mm,draw,font=\ttfamily\TINY](b) {\name};
%       \draw[red] (a) -- (b);
%     }
%   \end{tikzpicture}
% \end{frame}

\subsection{Quelques exemples d'utilisation de beamer}

\begin{frame}
  \frametitle{Un exemple de tableau}
  
  
  {\centering\begin{tabular}{rrrr}
      & \rlap{\rotatebox{60}{\textbf{Torchons}}}\phantom{M}
      & \rlap{\rotatebox{60}{\textbf{Serviettes}}}\phantom{M}
      & \rlap{\rotatebox{60}{\textbf{Nappes}}}\phantom{M}
      \\
      %
      \toprule
      \multicolumn{4}{c}{\small\alert{\emph{en stock}}}\\
      \midrule
      %
      \textbf{Rouge}
      & 23 & 45 & \emph{n.c.}\\
      %
      \textbf{Vert}
      & 12 & 109 & 12\\
      %
      \textbf{\textcolor{mines-albi orange}{À carreaux}}
      & $-$ & $-$ & 17\\
      \midrule
      \multicolumn{4}{c}{\small\alert{\emph{à la commande}}}\\
      \midrule
      %
      \textbf{Rouge}
      & 100 & 20 & 10\\
      %
      \textbf{Vert}
      & 20 & 10 & 10\\
      %
      \textbf{\textcolor{mines-albi orange}{À carreaux}}
      & $-$ & $-$ & $-$\\
      \bottomrule
      \multicolumn{4}{r}{\tiny\emph{données 2014}}
    \end{tabular}
    \par
  }

\end{frame}

%========================================
\begin{fragileframe}
  \frametitle{Exemple d'affichage progressif}
  \framesubtitle{Est-ce vraiment utile ?}

  \begin{itemize}
  \item Des trucs qui s'affichent les uns après les autres :
    \begin{enumerate}
    \item<2-> premier (item via \code{\textbackslash uncover} implicite)
    \uncover<3->{\item second  (item via \code{\textbackslash uncover} explicite)}
    \item\visible<4->{troisième (item via \code{\textbackslash visible})}
    \end{enumerate}

  \item \visible<5->{Vous noterez que la pagination ne bouge pas... mais
      une petite lettre supplémentaire permet tout de même de savoir où
      on en est.}

  \item<6-> Vous noterez aussi la différence entre \verb+\uncover+,
    \verb+\visible+ et \verb+\only+.

  \item\marginpar<7->{note de marge}\visible<7->{Avez-vous vu ?}

    \only<8->{\item Item via \code{\textbackslash only}...}
  \end{itemize}
\end{fragileframe}

%========================================
\begin{fragileframe}
  \frametitle{Changer les marges par défaut}
  
  \framesubtitle{(comme dans ce slide)}

  \begin{columns}
    \column{\dimexpr \paperwidth - 2em}
    \begin{itemize}
      
    \item Par défaut, les marges droite et gauche du contenu d'un slide
      sont dissymétriques et sont alignées sur l'habillage du thème (en
      particulier les 3 barres colorées du titre). Cela permet d'utiliser
      la marge gauche pour de petites notes.
      
      \vspace{5mm}

    \item Depuis la version v1.1 du thème, vous pouvez customiser les
      marges en ajoutant les lignes suivantes dans votre préambule:

      \vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=TeXinline,emph=setbeamersize]
\setbeamersize{text margin left=1em,text margin right=1em}
\end{lstlisting}

      \vspace{5mm}
    \end{itemize}
  \end{columns}

\end{fragileframe}

\begin{fragileframe} 
  \frametitle{Une planche avec un contenu large}
  \framesubtitle{Utilisation de l'environnement \code{largecontent}}

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\begin{largecontent}
  ... le contenu ...    
\end{largecontent}
\end{lstlisting}

  \begin{largecontent}
    \begin{enumerate}
    \item Sed feugiat. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
      parturient montes, \alert{nascetur ridiculus mus}. Ut pellentesque
      augue sed urna. Vestibulum diam eros, fringilla et, consectetuer
      eu, nonummy id, sapien.

    \item Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
      sodales eget, dui. Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
      ullamcorper leo.
      \begin{itemize}
      \item Sed feugiat. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
        parturient montes, \alert{nascetur ridiculus mus}. Ut pellentesque
        augue sed urna. Vestibulum diam eros, fringilla et, consectetuer
        eu, nonummy id, sapien.
        
      \item Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
        sodales eget, dui. Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
        ullamcorper leo.
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{largecontent}
\end{fragileframe}

%========================================
\begin{fragileframe}
  \frametitle{Une planche avec un contenu large}
  \framesubtitle{avec un fond transparent (\code{largecontent} + \code{transblock})}

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\begin{largecontent}
  \begin{transblock}
    ... le contenu ...
  \end{transblock}
\end{largecontent}
\end{lstlisting}

  \begin{largecontent} 
    \begin{transblock}
      
      \begin{enumerate}
      \item Sed feugiat. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
        parturient montes, \alert{nascetur ridiculus mus}. Ut pellentesque
        augue sed urna. Vestibulum diam eros, fringilla et, consectetuer
        eu, nonummy id, sapien.
        
      \item Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
        sodales eget, dui. Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
        ullamcorper leo.
        \begin{itemize}
        \item Sed feugiat. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
          parturient montes, \alert{nascetur ridiculus mus}. Ut pellentesque
          augue sed urna. Vestibulum diam eros, fringilla et, consectetuer
          eu, nonummy id, sapien.
          
        \item Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
          sodales eget, dui. Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
          ullamcorper leo.
        \end{itemize}
      \end{enumerate}
    \end{transblock}
  \end{largecontent}
\end{fragileframe}

\section{Une autre section  avec un titre assez long pour déborder}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Premier essai de titre long avec du texte qui risque de déborder}
  \framesubtitle{Avec quand même un sous-titre !}
  \begin{itemize}
  \item Sed feugiat. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
    parturient montes, \alert{nascetur ridiculus mus}. Ut pellentesque
    augue sed urna. Vestibulum diam eros, fringilla et, consectetuer eu,
    nonummy id, sapien. Nullam at lectus. In sagittis ultrices mauris.
    Curabitur malesuada erat sit amet massa. Fusce blandit. Aliquam erat
    volutpat. Aliquam euismod. Aenean vel lectus. Nunc imperdiet justo
    nec dolor.

  \item Suspendisse vitae elit. Aliquam arcu neque, ornare in,
    ullamcorper quis, commodo eu, libero. Fusce sagittis erat at erat
    tristique mollis.

    Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
    sodales eget, dui. Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
    ullamcorper leo. \alert{Pas de frame trop long !}
    
    Sinon, ça déborde... \marginpar{Si, si ! Là ça déborde vraiment ;-)}
  \end{itemize}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}[plain]
  \frametitle{Essai de titre long avec du texte qui risque de déborder}
  \framesubtitle{Un \emph{frame} sans habillage (option \code{plain}) pour
    laisser de la place}
  \begin{enumerate}
  \item Maecenas sapien libero, molestie et, lobortis in,
    sodales eget, dui. \alert{Morbi ultrices rutrum lorem. Nam elementum
      ullamcorper leo.} Morbi dui. Aliquam sagittis. Nunc placerat.
    Pellentesque tristique sodales est. Maecenas imperdiet lacinia
    velit. Cras non urna.

  \item Deux courbes :
    
    {\centering\begin{tikzpicture}[scale=.5,domain=0:4]
      \draw[very thin,color=gray!50] (-0.1,-1.1) grid (3.9,2.9);

      \draw[-latex,thick] (-0.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
      \draw[-latex,thick] (0,-1.2) -- (0,3.2) node[left] {$f(x)$};

      % \x r means to convert  '\x' from degrees to _r_adians:
      \draw[color=mines-albi blue]
      plot (\x,{sin(\x r)})    node[right] {$f(x) = \sin x$};

      \draw[color=mines-albi green!50!black]
      plot (\x,{0.05*exp(\x)}) node[right] {$f(x) = \frac{1}{20} \mathrm e^x$};
    \end{tikzpicture}\par}

  \end{enumerate}

  \begin{largecontent}
    \begin{transblock}[fill=mines-albi yellow!50,
      draw=mines-albi orange,line width=1pt,align=flush center]%
      \begin{tikzpicture}%
        [x=4.8mm,y=6mm,domain={0}:{6.2*pi},smooth,inner sep=0mm,outer sep=0mm,samples=100]
        \draw[very thin,color=mines-albi gray] (-0.1,-1.1) grid (22.9,1.1);
        \draw[-latex,thick] (-0.2,0) -- (20.2,0) node[right] {$x$};
        \draw[-latex,thick] (0,-1.2) -- (0,1.4);
        \draw[color=mines-albi red] plot (\x,{sin(\x r)})
        node[right] {$f(x) = \sin x$};
      \end{tikzpicture}%
    \end{transblock}
  \end{largecontent}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Avec des blocs...}

  \begin{columns}[T,onlytextwidth]

    \column{.425\linewidth}

    \begin{block}{Le titre du bloc (block)}
      Son contenu...

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\begin{block}{Titre}
  Contenu...
\end{block}
\end{lstlisting}

    \end{block}

    \begin{itemize}
    \item Ne pas en abuser...
    \end{itemize}
    
    \column{.5\linewidth}

    \begin{alertblock}{Le titre du bloc (alertblock)}
      Son contenu...

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\begin{alertblock}{Titre}
  Contenu...
\end{alertblock}
\end{lstlisting}

    \end{alertblock}

    \begin{exampleblock}{Le titre du bloc (exampleblock)}
      Son contenu...

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\begin{exampleblock}{Titre}
  Contenu...
\end{exampleblock}
\end{lstlisting}

    \end{exampleblock}

  \end{columns}
\end{frame}

\begin{fragileframe}
  \frametitle{Avec des blocs... dont les  couleurs sont modifiables}

  \begin{itemize}
  \item Couleurs par défaut :
    
    \begin{columns}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{block}{Titre (block)}
        Son contenu...
      \end{block}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{alertblock}{Titre (alertblock)}
        Son contenu...
      \end{alertblock}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{exampleblock}{Titre (exampleblock)}
        Son contenu...
      \end{exampleblock}
      
    \end{columns}

    \vfill

  \item Avec la customisation des couleurs ci-dessous :
    
\begin{lstlisting}[style=TeXinline,emph={fg,bg}]
\setbeamercolor{block title}{bg=mines-albi orange,fg=white}
\setbeamercolor{block body}{bg=mines-albi orange!10,
                            fg=mines-albi black}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=mines-albi gray,fg=white}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=mines-albi black!10,
                                    fg=mines-albi black}
\setbeamercolor{block title example}{bg=mines-albi blue,fg=white}
\setbeamercolor{block body example}{bg=mines-albi blue!10,
                                    fg=mines-albi black}
\end{lstlisting}

  \setbeamercolor{block title}{bg=mines-albi orange,fg=white}
  \setbeamercolor{block body}{bg=mines-albi orange!10,fg=mines-albi black}

  \setbeamercolor{block title alerted}{bg=mines-albi gray,fg=white}
  \setbeamercolor{block body alerted}{bg=mines-albi black!10,fg=mines-albi black}

  \setbeamercolor{block title example}{bg=mines-albi blue,fg=white}
  \setbeamercolor{block body example}{bg=mines-albi blue!10,fg=mines-albi black}

    \begin{columns}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{block}{Titre (block)}
        Son contenu...
      \end{block}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{alertblock}{Titre (alertblock)}
        Son contenu...
      \end{alertblock}
      
      \column{.35\textwidth}
      \begin{exampleblock}{Titre (exampleblock)}
        Son contenu...
      \end{exampleblock}
      
    \end{columns}
  \end{itemize}
\end{fragileframe}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de description}

  \begin{description}[Une longue expression]
  \item[Un terme] ...sa définition...
  \item[Un autre terme] Suspendisse vitae elit. Aliquam arcu neque,
    ornare in, ullamcorper quis, commodo eu, libero. Fusce sagittis erat
    at erat tristique mollis. Maecenas sapien libero, molestie et,
    lobortis in, sodales eget, dui.
  \item[Une longue expression] ...sa définition...
  \end{description}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Des graphiques en EPS, en PDF ou en PNG/JPG (pour des photos)}
  \framesubtitle{Sur deux colonnes}
  
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \column{.45\linewidth}

    \includegraphics[width=.6\linewidth]{tiger}

    Sans TikZ

    \column{.45\linewidth}

    \begin{tikzpicture}
      \node[drop shadow,rotate=-30,
      fill=white,draw=mines-albi blue,rounded corners=1mm]
      {\includegraphics[width=.6\linewidth]{tiger}};

      \node[drop shadow,rotate=20,
      fill=white,draw=mines-albi blue,rounded corners=1mm]
      at (0,-1.5)
      {\includegraphics[width=.6\linewidth]{tiger}};
    \end{tikzpicture}

    Avec TikZ

  \end{columns}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de description (en large)}

  \begin{largecontent}
    \begin{transblock}
      \begin{description}[Une longue expression]
      \item[Un terme] ...sa définition...
      \item[Un autre terme] Suspendisse vitae elit. Aliquam arcu neque,
        ornare in, ullamcorper quis, commodo eu, libero.
      \item[Une longue expression] ...sa définition...
      \end{description}
    \end{transblock}
  \end{largecontent}
  
  \vfill

  \begin{transblock}[draw=mines-albi orange,line width=1pt]
    Un système d'équations égaré par ici :
    \begin{align*}
      E =        & mc^2 \\
      e^{i\pi} = & -1
    \end{align*}
  \end{transblock}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Essais pour du contenu large}

  \begin{largecontent}

    Pour du contenu large, on peut écrire directement dans un
    \code{largecontent}.  Ça marche... mais c'est un peu moins lisible
    sur l'image de fond ! ;-)

    \vspace{1mm}
    
    \vspace{-2mm}% pour supprimer l'espace introduit par le block
    \begin{block}{On peut aussi utiliser un \texttt{block} de beamer}
      Le contenu du bloc de beamer...
    \end{block}
    
    \vspace{1mm}

    \begin{transblock}
      Ou utiliser un \code{transblock}
    \end{transblock}

    \vspace{1mm}

    \begin{transblock}%
      \vspace{-2mm}% pour supprimer l'espace introduit par le block
      \begin{block}{Ou même un \texttt{block} dans un \texttt{transblock}}
        C'est joli, non ?
      \end{block}
    \end{transblock}
  
    \vspace{1mm}

    \begin{transblock}%
      [fill=white,draw=mines-albi blue,line width=1pt,font=\rmfamily\bfseries]
      \textcolor{mines-albi red}{On peut aussi utiliser un
      \code{transblock} avec des options pour le colorer, changer la
      police, choisir le couleur du texte, l'entourer d'un cadre,
      \emph{etc.}}
    \end{transblock}
  \end{largecontent}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}
  \frametitle{Essai d'ombrage}
  \begin{largecontent}
    \begin{transblock}%
      [left color=white,right color=mines-albi yellow!50,fill
      opacity=1,draw=mines-albi orange,line width=1pt,font=\rmfamily\bfseries,drop shadow]
      \textcolor{black}{On peut ajouter un ombrage (\code{drop shadow})
        mais, dans ce cas, on ne peut plus utiliser un fond
        transparent...}
    \end{transblock}
  \end{largecontent}
\end{frame}

%========================================
\begin{frame}
    
  \frametitle{Deux colonnes}
  
  %\begin{largecontent}

  \begin{columns}[onlytextwidth,c]
    \column{.475\linewidth}
    
    \begin{block}{Le tigre est un mammifère...}
      \begin{itemize}
      \item ... car il a des mamelles.
      \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{block}{Le tigre est un félin...}
      \begin{itemize}
      \item ... car il a des griffes rétractiles.
      \end{itemize}
    \end{block}
    
    \column{.475\linewidth}

    \begin{tikzpicture}
      \node[fill=mines-albi orange,inner sep=2pt,drop shadow,text width={\linewidth-4pt},rounded corners=2pt]
      (tigris) {\includegraphics[width=\linewidth]{tigris2}};
      \node[anchor=north east,at={(tigris.north east)},shift={(-2pt,-2pt)},font=\tiny\itshape,
      fill opacity=.5,fill=black,text opacity=1,text=white,inner sep=.2mm]
      {source wikipedia}; 
    \end{tikzpicture}

    % \begin{exampleblock}{Un autre bloc}
    %   \small
    %   \lipsum[17]
    % \end{exampleblock}

  \end{columns}
  
  %\end{largecontent}
\end{frame}

%========================================
\defminesalbilogo{
  logo-imt-mines-albi-couleur/9mm,
  universite-federale-de-toulouse-logo/4mm,
  IMT_logo_RVB/7mm
}

\begin{fragileframe}
  
  \frametitle{Avec des logos différents}
  
  \begin{itemize}
  \item Le logo de l'école du pied-de-page n'est pas modifiable.
  \item Pour ajouter des logos dans le pied-de-page, il suffit d'appeler
    la commande \code{\textbackslash defminesalbilogo} en lui
    fournissant comme argument une liste de couples \code{logo/largeur}
    séparés par des virgules :
    \begin{enumerate}
    \item nom du fichier image du logo (sans l'extension),
    \item largeur souhaitée pour ce logo.
    \end{enumerate}
    
  \item Voici la version utilisée par la planche actuelle :
      
\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\defminesalbilogo{
  logo-imt-mines-albi-couleur/9mm,
  universite-federale-de-toulouse-logo/4mm,
  IMT_logo_RVB/7mm
}
\end{lstlisting}

    \item Pour supprimer tous les logos ajoutés, il suffit d'appeller la
      commande avec un argument vide :

\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
\defminesalbilogo{}
\end{lstlisting}

      
    \end{itemize}
  
\end{fragileframe}

\defminesalbilogo{}


\begin{fragileframe}

  \frametitle{Page de titre avec des logos}
  
  \begin{itemize}
  \item Le logo de l'école sur la page de titre n'est pas modifiable.
  \item Il est possible d'ajouter d'autres logos sur la page de titre
    via la macro \code{\textbackslash titlegraphic}.
  \item Voici un exemple pour produire la page de titre qui suit :
      
\begin{lstlisting}[style=TeXinline]
 \titlegraphic{
   \includegraphics[height=9mm]{universite-federale-de-toulouse-logo}
   \includegraphics[height=8.5mm]{IMT_logo_RVB}
 }
 \begin{frame}[plain]
   \maketitle
 \end{frame}
\end{lstlisting}
    
  \end{itemize}
  
\end{fragileframe}

{
\title{Exemple de page de titre}
\subtitle{avec des logos supplémentaires}

\titlegraphic{
   \includegraphics[height=9mm]{universite-federale-de-toulouse-logo}
   \includegraphics[height=8.5mm]{IMT_logo_RVB}
}
\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Les sections et sous-sections}

  Concernant les titres des sections et des sous-sections dans l'entête
  :
  \begin{itemize}
  \item Ne sont affichés que ceux de la partie courante.
  \item Mais la place nécessaire est réservée de manière globale pour
    l'ensemble du document.
  \end{itemize}

  En conséquence :
  
  \begin{itemize}
  \item Il vaut mieux se limiter à :
    \begin{itemize}
    \item 3 ou 4 sections par partie,
    \item 3 ou 4 sous-sections par section.
    \end{itemize}
  \item Si votre plan nécessite \emph{vraiment} plus de 4
    sections ou sous-sections :
    \begin{itemize}
    \item utiliser l'option de classe \code{compress}.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

{
  \setbeamercolor{section in head/foot}{parent=palette quaternary,fg=mines-albi blue,bg=mines-albi blue!10}
  \setbeamercolor{separator in head/foot}{parent=palette quaternary,fg=mines-albi orange!10,bg=mines-albi blue!10}
  \setbeamercolor{subsection in head/foot}{parent=palette primary,fg=mines-albi orange,bg=mines-albi orange!10}
  
  \begin{frame}[fragile]
    
    \frametitle{Comment changer les couleurs des sections et sous-sections}

    \begin{itemize}
    \item Pour changer les couleurs (peut-être un peu agressive) des
      sessions et sous-sections, vous pouvez utiliser les commandes
      ci-dessous (dans le préambule ou dans le courant du document).

\begin{lstlisting}[style=TeXsrc]{}
% les couleurs pour la partie de gauche (les sections)
\setbeamercolor{section in head/foot}
{parent=palette quaternary,fg=mines-albi blue,bg=mines-albi blue!10}
% les couleurs pour la partie du milieu (la séparation)
\setbeamercolor{separator in head/foot}
{parent=palette quaternary,fg=mines-albi orange!10,bg=mines-albi blue!10}
% les couleurs pour la partie de droite (les sous-sections)
\setbeamercolor{subsection in head/foot}
{parent=palette primary,fg=mines-albi orange,bg=mines-albi orange!10}
\end{lstlisting}

    \end{itemize}
  \end{frame}
}

\begin{frame}

  \begin{itemize}
  \item Un slide sans titre... pour voir.
  \end{itemize}
\end{frame}

\part{Conclusion}


\section{Épilogue}

%========================================
\begin{frame}[plain]
  
  \Huge\alert{Merci de votre attention !}
  
  \vfill
  
  \raggedleft\Huge\alert{Questions ?}

\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
